﻿# Различные концепции равенства

Когда вы создаёте собственные типы (классы или структуры), вы определяете, что означает равенство для этого типа. C# предоставляет четыре метода, которые определяют, «равны» ли два разных объекта:
1. `static bool ReferenceEquals (object left, object right);`
2.  `static bool Equals (object left, object right);`
3.  `virtual bool Equals(object right);`
4.  `static bool operator ==(MyClass left, MyClass right);`

Первые два переопределять не следует. Чаще всего переопределяют экземплярный метод `Equals()` для обеспечения семантики равенства в типе. Также иногда переопределяется оператор `==`, обычно для структур. Между этими четырьмя методами есть взаимосвязь, поэтому при изменении одного вы можете повлиять на поведение других. Кроме того, типы, переопределяющие `Equals()`, должны реализовывать `IEquatable<T>`. Типы, которые реализуют семантику сравнения входящих в них элементов (массивы, кортежи), должны реализовывать интерфейс `IStructuralEquatable`.

1. `Object.ReferenceEquals()` возвращает `true`, если две ссылки ссылаются на один и тот же объект. Независимо от того, являются ли сравниваемые типы ссылочными типами или типами значений, этот метод всегда проверяет идентичность объекта, а не его содержимое. `ReferenceEquals()` всегда возвращает `false` для значимых типов из-за того, что происходит упаковка значений.

2. `Object.Equals()` проверяет, равны ли две ссылки, когда вы не знаете тип времени выполнения двух аргументов. Как он это делает? Он делегирует проверку равенства одному из переданных ему параметров. Метод реализован примерно так:
```cs
public static bool Equals(object left, object right) {
  // проверка ссылочного равенства
  if (Object.ReferenceEquals(left, right) )
    return true;
  // вариант с двумя null учтён выше
  if (Object.ReferenceEquals(left, null) ||
      Object.ReferenceEquals(right, null))
    return false;
  
  return left.Equals(right);
}
```

Как видите, метод делегирует проверку равенства экземплярному методу `Equals()` левого аргумента, таким образом используя правила проверки на равенство этого типа.

Ни первый, ни второй метод не следует переопределять, поскольку они и так делают то, что должны.

### Прежде, чем обсудить переопределение других двух методов, кратко рассмотрим математические свойства равенства. 

Вы должны убедиться, что ваше определение и реализация соответствуют ожиданиям других программистов. Модульные тесты для типов, которые переопределяют `Equals()`, должны гарантировать, что реализация соблюдает эти правила:
- **Рефлексивность** (любой объект равен самому себе): независимо от типа, a = a всегда верно. 
- **Симметричность** (порядок не имеет значения): если a = b, то b = a, если a <> b, то b <> a).
- **Транзитивность**: если a = b и b = c, то a = c.

3. Экземплярный метод `Equals()` переопределяют, когда поведение по умолчанию не соответствует семантике типа. Метод `Object.Equals()` по умолчанию ведёт себя точно так же, как `Object.ReferenceEquals()`, то есть проверяет ссылочное равенство. Но, например, `System.ValueType` (базовый класс для всех типов значений) переопределяет `Object.Equals()`: две переменные значимого типа равны, если они одного типа и имеют одинаковое содержимое. К сожалению, базовая реализация метода `ValueType.Equals()` не всегда эффективна. Если структура содержит ссылочный тип, для сравнения используется рефлексия:
```cs
struct StructNoRef {
  public int X { get; set; }
  public int Y { get; set; }
}
struct StructWithRef {
  public int X { get; set; }
  public int Y { get; set; }
  public string Description { get; set; }
}
…
var stopwatch = new Stopwatch();
var data1 = new StructNoRef();
var data2 = new StructNoRef();
stopwatch.Start();
for (int i = 0; i < 1000000; i++)
  data1.Equals(data2);
stopwatch.Stop();
WriteLine("StructNoRef: " + stopwatch.ElapsedMilliseconds);

stopwatch.Reset();
var data3 = new StructWithRef();
var data4 = new StructWithRef();
stopwatch.Start();
for (int i = 0; i < 1000000; i++)
  data3.Equals(data4);
stopwatch.Stop();
WriteLine("StructWithRef: " + stopwatch.ElapsedMilliseconds);
```

Вывод:
```
StructNoRef: 66
StructWithRef: 1077
```

Проверка на равенство довольно часто вызывается в программах, поэтому её производительность не стоит игнорировать. Почти всегда вы можете написать намного более быстрое переопределение `Equals()` для любой структуры. Переопределим метод для `StructWithRef`:

```cs
struct StructWithRef {
  /// … 
  public override bool Equals(object obj) {
    if (!(obj is StructWithRef))
      return false;
    var other = (StructWithRef)obj;
    return X == other.X && 
      Y == other.Y && 
      Description == other.Description;
  }
}
```

Вывод:
```
StructNoRef: 61
StructWithRef: 81
```

Для ссылочных типов переопределённый метод `Equals` должен следовать предопределенному поведению, чтобы избежать странных сюрпризов для пользователей класса. Кроме того, нужно реализовать интерфейс `IEquatable<T>`. Вот стандартный шаблон:
```cs
public class Foo : IEquatable<Foo> {
  public override bool Equals(object right) {
    if (object.ReferenceEquals(right, null))
      return false;
    if (object.ReferenceEquals(this, right))
      return true;
    if (this.GetType() != right.GetType())
      return false;
    
    return this.Equals(right as Foo);
  }
  // IEquatable<Foo>
  public bool Equals(Foo other) { … }
}
```

Метод не должен генерировать исключения, т.к. это не имеет особого смысла. Две ссылки либо равны, либо не равны, что может пойти не так? Просто верните `false`. Сначала проверяется, не является ли аргумент `null` (CLR не даст нам вызвать a.Equals(b), если a == null, будет выброшено `NullReferenceException`). Далее проверяется равенство ссылок. Обратите внимание, что для проверки принадлежности объектов к одному типу, вызывается `GetType`. Дело в том, что недостаточно проверить, можно ли привести `right` к типу `Foo` (например, if(right is Foo) {…}, как в примере из предыдущего поста со структурами). `right` может быть производным типом от `Foo`, значит его можно привести к базовому типу и проверка вернёт `true`. Однако базовый класс нельзя привести к производному. Таким образом нарушается правило симметричности равенства: `a.Equals(b)` и `b.Equals(a)` будут давать разные результаты. Далее метод делегирует проверку на равенство безопасному к типам методу `Equals(Foo)` - реализации интерфейса `IEquatable<Foo>`.

> переопределение метода `Equals()` также предполагает переопределение метода `GetHashCode()`.

4. Оператор `==` переопределяется для значимых типов по тем же причинам, что и метод `Equals()` и обычно просто вызывает этот метод. Что касается ссылочных типов, в этом случае оператор `==` переопределяется редко, т.к. предполагается, что для всех ссылочных типов он реализует семантику проверки на ссылочное равенство.

Наконец, `IStructuralEquatable` реализуют `System.Array` и классы `Tuple<>`. Он позволяет им сравнивать объекты друг с другом, не заботясь о деталях семантики сравнения содержащихся в них элементов, потому что реализация метода `Equals(Object, IEqualityComparer)` принимает компаратор, который отвечает за это.
